\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Nombre dérivé et tangente}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Dérivation (1) };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ANALYSE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{5}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}
{\sffamily Ce parcours d'exercices appartient à :} \pointilles[7cm]

%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}

\begin{parcours1*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{1} 
      \end{parcours1*}


\begin{parcours2*}{}
      \AfficheParcours[Colonnes=23]{2} 
      \end{parcours2*}

\begin{multicols}{2}

 
\section{Taux de variation}
\begin{exercice}
	\begin{enumerate}
		\item On note $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=2(x-3)^{2}+1$.\\
		On note $A$ le point de $\mathcal{C}_{f}$ d'abscisse 2 et $B$ le point de $\mathcal{C}_{f}$ d'abscisse $-1$.\\
		Calculer l'équation de la droite $(A B) .$
		\item  On note $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^{*}$ par $f(x)=\dfrac{-3 x+1}{x^{2}}$.\\
		On note $A$ le point de $\mathcal{C}_{f}$ d'abscisse 2 et $B$ le point de $\mathcal{C}_{f}$ d'abscisse $-1$.\\
		Calculer l'équation de la droite $(A B) .$
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
	\begin{enumerate}
		\item On note $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3x^{2}-4$.\\
		Déterminer le taux de variation de $f$ entre les valeurs $-1$ et $2$.
		\item  On note $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=\dfrac{x^{2}-1}{x+3}$.\\
		Déterminer le taux d'accroissement de $f$,  entre $-1$ et $-1+h$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}] Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^*$ par $h(x)=\dfrac{1}{x}$.\\
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $\dfrac{h(5)-h(3)}{2}$. Interpréter ce résultat.
		\item Soit $h$ un réel non nul et $a$ tel que $a+h>0$.\\
		Calculer le taux d'accroissement de $h$ entre $a$ et $a+h$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{enumerate}
		\item $-\dfrac{1}{15}$
		\item $-\dfrac{1}{a(a+h)}$
	\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,2,3}]
	\begin{minipage}{0.4\linewidth}
		La courbe représentative d'une fonction $f$ définie sur $\R$ passe par les
		points $A$ et $B$. Quel est le taux de variation de $f$ entre $-1$ et $1$ ?
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.5\linewidth}\scalebox{0.6}{
			\def\xmin{-3.02} \def\xmax{4} \def\ymin{-4.02} \def\ymax{4}
			\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm}
			\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
				\def\f{(x-1)*(x-1)-3}
				%\psgrid[griddots=10,gridlabels=0pt,gridwidth=.3pt, gridcolor=black, subgridwidth=.3pt, subgridcolor=black, subgriddiv=1](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
				\multido{\n=-3+1}{9}{\psline[linecolor=lightgray](\n,-3)(\n,4)}
				\multido{\n=-4+1}{10}{\psline[linecolor=lightgray](-3,\n)(4,\n)}
				\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1.7pt,ticksize=-2pt 2pt,Dy=1, showorigin=false]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(\xmax,\ymax)
				\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{\f}
				\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
				\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](-1,1)
				\uput[ul](-1,1){\footnotesize{$A$}}
				\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](1,-3)
				\uput[ul](1,-3){\footnotesize{$B$}}
				%\rput(2.5,4.3){\red \large $\mathscr{C}_f$}
				%\rput(3.4,0.5){\blue \large $\mathscr{C}_g$}
		\end{pspicture*}}
	\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	$-2$
\end{Solution}
    \section{Nombre dérivé} 
    \begin{exercice}
    	\begin{enumerate}
    		\item On note $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=3x^{2}-2x+1$.\\
    		On note $A$ le point de $\mathcal{C}_{f}$ d'abscisse 2 et $M$ le point de $\mathcal{C}_{f}$ d'abscisse $2+h$, où $h$ est un réel strictement positif.
    		\begin{enumerate}
    			\item Déterminer le taux de variation de $f$ entre les valeurs $2$ et $2+h$.
    			\item Que devient $h$ quand le point $M$ se rapproche du point $A$ ?
    			\item Conjecturer la valeur "limite" du taux de variation quand M se rapproche infiniment de $A$ sans jamais l'atteindre.
    			\item Comment appelle-t-on la droite $(AM)$ dans ce cas limite ?
    		\end{enumerate}
    	\end{enumerate}
    \end{exercice}
 
    \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
  
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par \mbox{$g(x) = x^2-4x+5$.}
\begin{enumerate}
  \item Établir que pour tout réel $h\neq 0$,
\begin{center}
 $\dfrac{g(3+h)-g(3)}{h}= h + 2$
\end{center}
  \item En déduire que $g$ est dérivable en 3 et préciser la valeur
du nombre dérivé de $g$ en 3.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item 
\begin{enumerate}
  \item Pour montrer que $f$ est dérivable en $3$, montrer que la limite lorsque $h$ tend vers $0$ du taux d'accroissement $\dfrac{f(3+h)-f(3)}{h}$ (faites des calculs séparés si besoin) est un réel.\\
  On trouve $f'(3)=6$.
  \item  $f'(-2)=-4$.
  \item  $f'(a)=2a$.
\end{enumerate}
  \item 
\begin{enumerate}
  \item Le résultat est donné. Soyez prudent ...
  \item Le quotient calculé est le taux d'accroissement de $f$ entre $a$ et $a+h$. \\
  On calcule sa limite lorsque $h$ tend vers $0$, on trouve $2$. Donc $g'(3)=2$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\colorlet{PfMColSrc}{orange}
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ de $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2$.\\Déterminer la valeur de  $f'(3)$, en utilisant la définition de cours.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=29202&id=1AN10-1&n=1&d=10&s=5&alea=GY5X&cd=1&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}





\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x+5$.\\
Montrer que $f$ est dérivable en $2$ puis préciser $f'(2)$.\\
De même calculer $f'(5)$.
  \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $g(x)=3x+1$.\\
Montrer que $g$ est dérivable en $-3$ puis préciser $g'(-3)$.\\
De même calculer $g'(3)$.
  \item Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $h(x)=mx+p$ avec $m$ et $p$ deux réels quelconques.\\
  Soit $a$ un réel quelconque, montrer que $h$ est dérivable en $a$ puis préciser $h'(a)$.
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $f'(2)=f'(5)=1$
 \item $g'(-3)=g(3)=3$
 \item $h'(a)=m$
\end{enumerate}
\end{Solution}





\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
$f$ est la fonction définie sur $\mathbb{R}\smallsetminus\{0\}$ par :\\
\hspace*{2cm} $f(x)=x-\dfrac{1}{x}$.
\begin{enumerate}
  \item Vérifier que pour tout $h$ tel que $h\neq 0$ et $1+h>0$ :\\
  \hspace*{2cm} $f(1+h)=\dfrac{2h+h^2}{1+h}$.
  \item En déduire que $f$ est dérivable en 1 et calculer $f'(1)$.
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Le résultat est donné.
 \item $f'(1)=0$
\end{enumerate}
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Montrer que la fonction $u$ définie par :\\
 $u(x)=\sqrt{x-1}$
  n'est pas dérivable en $a=1$.
 \end{exercice}
\begin{Solution}
  Calculez la limite du taux d'accroissement $t(h)$  de $u$ entre $1$ et $1+h$.\\
  On trouve $+\infty$.
\end{Solution}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
 Montrer que la fonction $f$ définie par $f(x)=x^3$
  est dérivable en $a=4$. Donner $f'(4)$.
 \end{exercice}
\begin{Solution}
  $f'(4)=48$
\end{Solution}

 \section{Lecture graphique} 
 
 \begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
On donne sur la figure ci-dessous la courbe représentative $\mathscr{C}_f$ d'une fonction définie $f$
sur $\mathbb{R}$ ainsi que les tangentes à cette courbe en certains points.\\

\scalebox{0.8}{\hspace*{-0.8cm}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.6cm}
%\psset{unit=0.75cm}
\def\xmin{-13} \def\xmax{6} \def\ymin{-3.1} \def\ymax{5}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-12.99,-2.99)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](6,-4)(5,-3)(5,-2)(3,1)
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](3,1)(1,4)(0,4.5)(-2,4)
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](-2,4)(-6,3)(-6,1)(-9,1)
\psbezier[linewidth=1.2pt,linecolor=red](-9,1)(-12,1)(-11,3)(-13,5)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=blue]{<->}(5,-2)(1,4)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=blue]{<->}(2,5)(-6,3)
\psline[linestyle=dashed,,linecolor=blue]{<->}(-6,1)(-12,1)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=2,dotangle=45](3,1)(-2,4)(-9,1)
\uput[dl](-11.8,4){\red \large $\mathscr{C}_f$}
\end{pspicture*}}
\begin{enumerate}
	\item Donner par lecture graphique $f(3)$, $f(-2)$ et $f(-9)$.
	\item Donner par lecture graphique $f'(3)$, $f'(-2)$ et $f'(-9)$.
\item Donner les équations des tangentes correspondantes.
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
	\item  $f(3)=1$, $f(-2)=4$ et $f(-9)=1$.
	\item $f'(3)=-\dfrac{3}{2}$, $f'(-2)=\dfrac{1}{3}$ et $f'(-9)=0$.
\item $T_{-9}~:~y=1$, $T_{-2}~:~y=\dfrac{1}{3}x+\dfrac{9}{2}$ et $T_3~:~y=-\dfrac{3}{2}x+\dfrac{11}{2}$.
	\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La fonction $f$ représentée ci-dessous est dérivable pour tout nombre $a$.
\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner les nombres $f'(0)$, $f'(2)$ et $f'(6)$.
  \item Déterminer une équation de la tangente à $\mathscr{C}_f$ aux points A, B et C.
  \item Il existe un nombre $x_0$ tel que $f'(x_0)=0$. Quel est ce nombre ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.6]
\draw [quadrillage] (-4,-5)grid (9,4);
            \axeX{-4}{9}{-3,-1,1,3,5,7}
            \axeY{-5}{4}{-3,-1,1,3}
            \origine
\clip(-2,-5) rectangle (9,4);
\draw [domain=-2:9, red, epais, smooth] plot(\x,{0.25*(\x)^2-2*(\x)});
\draw [domain=-2:2, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-2*(\x)});
\draw [domain=-1:4, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-1*(\x)-1});
\draw [domain=4:8, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{1*(\x)-9});
\draw[black](0,0) node{$\bullet$} node[above right]{A};
\draw[black](2,-3) node{$\bullet$} node[above right]{B};
\draw[black](6,-3) node{$\bullet$} node[above left]{C};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
	\item  $f'(0)=-2$, $f'(2)=-1$ et $f'(6)=1$
\item $T_{A}~:~y=-2x$, $T_{B}~:~y=-x-1$ et $T_C~:~y=x-9$.
\item $x_0=4$
	\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
La courbe ci-dessous représente une fonction $f$.\\
Donner les nombres dérivés $f'(-2)$ et $f'(2)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.45]
\draw [quadrillage] (-8,-8)grid (8,8);
            \axeX{-8}{8}{-8,-6,-4,-2,2,4,6,8}
            \axeY{-8}{8}{-8,-6,-4,-2,2,4,6, 8}
            \origine
\clip(-8,-8) rectangle (8,8);
\draw [domain=-8:8, red, epais, smooth] plot(\x,{(0.06*(\x)^3-0.25*(\x)^2-0.25*(\x)+1});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-6,-6)--(2,6);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,2)--(6,-2);
\draw[black](-2,0) node{$\bullet$};
\draw[black,](2,0) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
 $f'(-2)=\dfrac{3}{2}$ et $f(2)=-\dfrac{1}{2}$.
	
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]%18
La fonction $f$ représentée ci-dessous est dérivable pour tout nombre $a$.
\begin{enumerate}
\item Par lecture graphique, donner les nombres $f'(0)$ et $f'(4)$.
\item
\begin{enumerate}
  \item Par lecture graphique, déterminer les nombres $f'(-1)$ et $f'(2)$.
  \item Déterminer une équation de la tangente à $\mathscr{C}_f$ au point A et celle au point B.
\end{enumerate}
\item On sait que $f'(3)=2$.\\
Tracer la tangente à $\mathscr{C}_f$ au point d'abscisse $3$.
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-3)grid (7,7);
            \axeX{-5}{7}{1}
            \axeY{-3}{7}{1}
            \origine
\clip(-5,-3) rectangle (7,7);
\draw [domain=-3:2, red, epais, smooth] plot(\x,{(\x)^2-2});
\draw [domain=2:7, red, epais, smooth] plot(\x,{(-1*(\x)^2+8*(\x)-10});
\draw [domain=1:3, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{4*(\x)-6});
\draw [domain=-2:0, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-2*(\x)-3});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,-2)--(2,-2);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](2,6)--(6,6);
\draw[black](-1,-1) node{$\bullet$} node[below left]{A};
\draw[black,](2,2) node{$\bullet$} node [above right]{B};
\draw[black,](0,-2) node{$\bullet$};
\draw[black,](4,6) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item $f'(0)=0$ et $f'(4)=0$.
\item
\begin{enumerate}
  \item $f'(-1)=-2$ et $f'(2)=4$.
  \item En A : $y=-2x-3$ et en B : $y=4x-6$.
\end{enumerate}
\item Graphique avec la tangente au point d'abscisse 3.\\
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.5]
\draw [quadrillage] (-5,-3)grid (7,7);
            \axeX{-5}{7}{1}
            \axeY{-3}{7}{1}
            \origine
\clip(-5,-3) rectangle (7,7);
\draw [domain=-3:2, red, epais, smooth] plot(\x,{(\x)^2-2});
\draw [domain=2:7, red, epais, smooth] plot(\x,{(-1*(\x)^2+8*(\x)-10});
\draw [domain=1:3, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{4*(\x)-6});
\draw [domain=-2:0, blue,smooth,<->,>=latex] plot(\x,{-2*(\x)-3});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,-2)--(2,-2);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](2,6)--(6,6);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](4,7)--(2,3);
\draw[black](-1,-1) node{$\bullet$} node[below left]{A};
\draw[black,](2,2) node{$\bullet$} node [above right]{B};
\draw[black,](0,-2) node{$\bullet$};
\draw[black,](3,5) node{$\bullet$};
\draw[black,](4,6) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}$.\\
$f$ est dérivable en $1$, en $3$ et en $4$ et telle que:
\[f'(1)=-4\qquad;\qquad
f'(3)=0\qquad;\qquad
f'(4)=2\]
Construire les tangentes à la courbe $\mathscr{C}_f$ aux points A, B et C et donner les équations réduites de chacune d'elles.
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.65cm]
  \foreach \x in {-1,...,6}{
   \draw[thick,cyan] (\x,-4) -- (\x,2);
    }
   \foreach \y in {-4,...,2}{
   \draw[thick,cyan] (-1,\y) -- (6,\y);
  }
    \foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\foreach \y in {1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (0,0) node [below left] {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-1,0) -- (6,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-4) -- (0,2);
    \draw [red](2,-2) node [below left]{$\mathscr{C}_f$};
    \clip (-1,-4) rectangle (6,2);
       \draw [samples=300,domain=-3:6,smooth,red, epais, very thick] plot (\x,{(\x)^2-6*(\x)+6}) node[right] {};
       \draw (1,1) node{$\bullet$} node [below left]{A};
       \draw (3,-3) node{$\bullet$} node [below left]{B};
       \draw (4,-2) node{$\bullet$} node [below right]{C};
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.65cm]
  \foreach \x in {-1,...,6}{
   \draw[thick,cyan] (\x,-4) -- (\x,2);
    }
   \foreach \y in {-4,...,2}{
   \draw[thick,cyan] (-1,\y) -- (6,\y);
  }
    \foreach \x in {1}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\foreach \y in {1}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
   \draw (0,0) node [below left] {O};
    \draw[->,>=latex,thick] (-1,0) -- (6,0);
    \draw[->,>=latex,thick] (0,-4) -- (0,2);
    \draw [red](2,-2) node [below left]{$\mathscr{C}_f$};
    \clip (-1,-4) rectangle (6,2);
       \draw [samples=300,domain=-3:6,smooth,red, epais, very thick] plot (\x,{(\x)^2-6*(\x)+6}) node[right] {};
       \draw (1,1) node{$\bullet$} node [below left]{A};
       \draw (3,-3) node{$\bullet$} node [below left]{B};
       \draw (4,-2) node{$\bullet$} node [below right]{C};
       \draw[blue, smooth,<->,>=latex](0,5)--(2,-3);
         \draw[blue, smooth,<->,>=latex](1,-3)--(5,-3);
          \draw[blue, smooth,<->,>=latex](5,0)--(3,-4);
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{Solution}

\colorlet{PfMColSrc}{orange}
\section{Équation de tangente}\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Soit $f$ une fonction dérivable sur $[-5;5]$ et $\mathcal{C}_f$ sa courbe représentative.\\
On sait que  $f(2)=-3~~$ et que $~~f'(2)=-4$.\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}Déterminer une équation de la tangente $(T)$ à la courbe $\mathcal{C}_f$ au point d'abscisse $2$, en utilisant la formule de cours de l'équation de tangente.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.20\linewidth}
\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=4c8c7&id=1AN11&alea=Lbx5&v=eleve&title=Plan+de+travail&es=021100}
\end{minipage}
\end{exercice}
\begin{Solution}
Corrigé en ligne.
\end{Solution}


\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,2,3}]
Soit une fonction g définie et dérivable sur $\R$ telle que $g(4) = – 1$ et $g′(4) = 2$.\\ Soit $\mathscr{C}_g$ sa courbe représentative.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathscr{C}_g$ au point d'abscisse 4.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  2x – 7$
\end{Solution}


\begin{exercice}[Source=Ed. Magnard, Trajet={1,2,3}]
Soit une fonction $h$ définie et dérivable sur $\R$ telle que $h(- 3) = 7$ et $h′(- 3) = - 4$. Soit $\mathscr{C}_h$ sa courbe représentative.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathscr{C}_h$ au point d'abscisse $-3$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  -4x-5$
\end{Solution}


\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
Soit une fonction $u$ définie et dérivable sur $\R$ telle que $u′(2) = 17$. Sa courbe représentative $\mathscr{C}_u$ passe par le point $A(2~;~7)$.\\
Déterminer l'équation réduite de la tangente à $\mathscr{C}_u$ au point d'abscisse $-3$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
   $y =  2x+3$
\end{Solution}


\end{multicols}
\end{Maquette}


\end{document}

 

